閲讀分享 - 暴政

在罷課罷工的這段時間，如果分享這本近期大熱嘅書，唔知會唔會係提供一個大家學習的機會。

這本書的中文不是翻譯得好，亦沒有很深入的分析。造這本書作為一個提示，還是可讀的。

如果想讀整本，可先向書店查問是否有貨。樓上書店售價為61蚊。

這本書分二十堂。讀的時候，以及回覆這帖的時候，可以就最近的事情跟每一堂對號入座，例舉例子。當然，我們不單評價别人，但亦要對自己的行為作對等、公平的分析。

PS. 我是和理非。

9月7日 (六) 1PM
機場交通壓力測試 (重考)

香港市民：
✅ 以遊客身份入機場觀賞飛機升降
✅ 唔識路就坐多幾轉車
✅ 必需繳付車資乘坐黨鐵

烏克蘭, 法國等其他國藉居民：
各有各做, 自由發揮, 唔割但要小心

另外可參考唔揸春袋揸輸精管方法:
[行動post] 肯入黎睇9.7點樣揸機場輸精管未 | LIHKG

9月8日 (日) 2PM
香港人權與民主法案集會
美國駐港澳總領事館

暴政On Tyranny: Twenty Lessons from the Twentieth Century - Timothy Snyder

歷史不會重複，但它為我們燃起提點的明光。
建立一套以法律為基礎的民主共和體制，系統中包含種種權力制衡機制(checks and balances)。

第一課：切莫盲從權威

大部份威權政體（authoritarianism)的權力是人民無條件奉上的。人民會預先設想比現在更高壓的政府會想要什麼，不等政府開口便主動服從。

預期性服從(anticipatory obedience)是政治悲劇。最初，也許統治者並不知道人民是否願意在價值或信條上讓步，而新政權在上位之初，也許也未必掌握影響民眾的有效方法。人們最初輕率的服從之舉，最終迎來了無法挽回的政治後果。預期性服從的始初面貌，就是依循直覺去適應環境變化，不思考自己在做什麼。人類擁有特定的權威性人格(authoritarian personality)。

人類面對新環境與新規則，會變得出乎意料地順從。如果新的當權者要求民眾為了某些新任務去傷害或殘疾他人，民眾自願執行的程度會高得讓人驚訝。

第二課：捍衛制度

制度有助於維持秩序，而制度也需要我們的力量去維護。在視制度為自己的一部份，為體制發聲之前，我們不能說它是我們的制度。體制本身無法保護自己，倘若一開始我們未挺身而出守護每個制度的元件，體制便會接二連三崩毀。選一個自己關心的制度，例如法院體系、報章傳媒、法律、工會，站出來守護它的價值。

人們誤以為藉由制度產生的領袖，無法扭曲或破壞體制。

第三課：小心一黨專政

政黨利用重大歷史時刻，讓反對者從政治舞台上消失。我們必須支持多黨政治體系，守護民主選舉的相關規則。

自由的代價是永遠的警戒。有鑑於人類的天性，我們必須保護民主。

一種蠶食鯨吞取得統治權的政戰技巧。要把敵人像切香腸一樣逐次消滅。他將所有政敵打成法西斯，先從右派打起，接着中間派，再打左派，最後讓整個政壇上只剩下擁護自己的共產黨員。

第四課：為世界的面貌負責

今日的象徵可能是明日的現實。注意身旁的納粹字與各種仇恨標誌。伸出手抹去這些標誌，為其他人樹立如此作為的榜樣。

生活是政治的。我們在生活中做的每個微不足道的選擇，都是一種投票，或多或少決定了我們未來能不能繼續舉行自由公平的選舉。我們的話語、姿態或選擇保持沉默都有其影響。

也許有一天，有人會讓你有宣示以表現忠誠的機會。當那天來臨，請確定你身上的標誌將會包容你的同胞，而非驅逐你的鄰人。某些乍看之下象徵榮耀的標記，其實可能是驅除異己的濫觴。

第五課：勿忘專業倫理

當政治領袖帶頭作惡時，專業人士公正地行使職責便更顯得重要。若沒有律師為虎作倀，就難以顛覆法治國家。若沒有法官點頭，整肅異己的政治判決就無從發生。威權的政府需要聽命行事的公務員做爪牙。

法律應當為優越種族服務，凡對種族有利之事均應為律法。正是因為這種觀點，使德國的律師，得以自我說服，法律是為了侵略與破壞的計劃服務，而非限制國家權力。

當有人告訴我們情勢進入例外狀態時，尤其要嚴格恪守專業倫理。世上根本沒有什麼只是執行命令之事，如果專業人士讓當下的政治氣氛影響應謹守的倫理原則，那麼，他們便會說出自己不可置信之妄語，犯下自己無法想像的惡行。

第六課：小心那些準軍事組織

當過去自稱份體制的擁槍人士穿起制服，高舉火炬與領袖頭像在街上遊行，末日便不遠了。當擁護領袖的準軍事組織與政府的正規軍警同流，末日已經降臨。

當政府能合法動用武力，且其使用方式受法律約束時，我們認為理所當然的政治形式才可能成立。倘若國家以外的其他機構也能使用武力，那麼民主選舉、法庭審判、立法、司法，或管理政府的職能都就無法運行。正因如此，想要摧毁民主法治的人士或政黨，會組建或資助暴力組織以干涉政治。表面上看來是自發性的人民團體，這類團體通常由特定政黨或政治領袖組織而成。

第七課：若你是軍警人員請時時反思

如果你因為職務所需而必須攜帶武器武裝自己，請你務必記得，過去許多邪惡的暴行，都起於軍警人員發現他們開始執行不尋常的任務。如果某天你必須面對相同的情況，請隨時準備好說「不」。

在威權政府中通常都有一群鎮暴特警，他們專門負責驅逐試圖抗議的群眾，此外還有一群秘密警察，他們的任務包含謀殺異議人士和那些被視為敵人之人。

多數警察並沒有執行這些任務的心理準備。他們發現自己身處不熟悉的境況，他們接到命令前並未預先做任何準備，且並不想因此顯得懦弱。某些人行兇是為了謀害他人，但大部分人犯殺戒只是因為擔心自己成為同伴中的異類。

第八課：勇於挺身而出

站出來吧。總得有人挺身而出。跟隨他人腳步是十分容易的事。做與眾不同的行為、說不與眾同的話會讓我們不自在。你立下榜樣的那刻起便打破了現狀的魔咒。

第九課：珍惜我們的語言

切忌人云亦云。要以屬於自己的方式發出話語，就算你想表達的就是他人的說法也一樣。努力與網絡保持距離。要勤讀書。

要能掌握事件的樣貌及意義，就需要語詞及概念。

第十課：相信事實

捨棄事實就是捨棄自由。
當你不再區分自己想聽的話以及實話的時候，便已臣服於暴政。這種棄事實而不顧的態度可能令人覺得自然而然又愉悅，但代價是你再不是獨立的個體。

真相會在四種不同的模式下死亡。

第一種模式是公開敵視可驗證的真相，視虛構的故事與謊言宛如事實。

第二種模式是薩滿咒語般的語言。法西斯風格仰賴的是無止盡的重複，旨在使虛構之時狀似合理、違法之事顯得誘人。藉由有系統地使用一些暱稱，將某些或許更適合用來描述他自己的特質用來形容他人，透過不斷重複提及這些綽號。

第三種模式稱為魔術性思維，或者說是樂於自相矛盾。

最後一種模式是錯置的信仰。

當總統說我一個人就能解決、我就是你們的聲音時，這正是一種自我造神的現象。

第11課：當個追求真相的調查者

為了自己好，弄清事實的原委。與他人溝通時，要為自己傳達的信息負起責任。

分辨事實的能力讓你得以成為獨立的個體。

說那些不合己意的事實陳述是謊言。

謊言終將是事實的手下敗將，因為事實是無可替代的。

請給予新聞從業人員一些掌聲。

若你會自己核查消息來源，就不會轉發假新聞給別人。我們無法得見自己傳布全的假資訊會傷害到誰，但這並不表示我們的作為不會危害他人。

第12課：望進你我的眼，彼此閒話家常

這不只是禮貌，而是每位公民與負責任社會成員的份內事。這也是個讓你與周遭保持聯繫、打破社會隔閡，並了解誰值得、誰不值得信任的方法。

一抹微笑、一次握手、一句見面的問候，在那樣的局勢中變得無比重要。只要你充滿正能量，肯定能讓某些人覺得好受些。

第13課：親身實踐政治

強權希望你的軀體癱軟在椅子上，情緒則消散於螢幕。所以說，出門去吧！置身於滿是陌生人的陌生埸域。結交新朋友，和他們一塊行動。

反抗活動要成功，必須先跨越兩道防線。首先，變革的想法必須吸引來自不同背景、非安於現狀的人。其次，人們必須走出家門，置身於陌生群體之中。我們可以利用社群媒體組織抗議活動，但若沒有走上街頭，就不會產生任何真正效果。

走進公領域的選擇，取決於人們保有私領域的能力。我們必須能夠自己決定何時現身參與、何時隱匿自身，才是擁有自由。

第14課：維護私人生活

齷齪的統治者會利用一切與你相關的資訊讓你就範。請定期掃描自己的電腦是否有惡意軟體。獨裁暴君會尋找任何可利用的把柄來控制你。切莫使其有機可趁。

極權主義（totalitarianism)是指私人與公眾生活之間的界線被抹除。唯有掌控個人資訊及他人得以在何種情況之下取得這些資訊的權利，我們才是自由的。

竊取、公開討論、發佈私人通訊內容的行為，都摧毁了我們基本權利的基石。周知你隱私之人能侮辱你、隨意破壞你的人際關係。沒人能在將個人資訊暴露於公眾之下的惡意政策下，還能擁有私人生活。

我們喜歡窺探秘密的天性在政治上是危險的。極權主義抹除公領域與私領域的疆界。

第15課：為好事盡一分力

選取一兩個慈善組織，以自動轉賬的方式資助他們。你的選擇就支持了公民社會，也幫助了他人做好事。

捍衛自由的方式之一正是透過群體來保衛其成員。因此，我們應該參與那些讓自己或親朋好友感興趣的活動。活動不一定要有明顯的政治意涵。只要我們以參與公共活動為榮，並認識其他相同態度的人，我們就是在創造公民社會。

權威政府也依然對自由結社與非政府組織這類概念非常敏感。

第16課：學取他國經驗

與旅外的朋友保持聯繫，或結交在外國的新朋友。沒有任何一個國家能靠一己之力找到解決的方法。請確保自己和家人都擁有護照。

第17課：注意危險的政治用語

對極端主義或恐怖主義這類詞語保持警覺。對緊急狀態或例外狀態這些危險字𢑥保持敏感。對狡詐濫用的愛國語言表達憤怒。

摧毁一切規則的方法就是將重點放在例外這個概念上。納粹領袖克敵制勝的秘訣，就是先讓人民相信當下的時局是例外狀態，他再將例外狀態轉變為永久的緊急危難。如此一來，人們便會為了求取虛假的安全，放棄真實的自由。

政府經常在同一個句子裡加上恐怖主義，聽起來更令人不舒服。然而，這個詞本身幾乎毫無意義，因為世上沒有任何學説叫做極端主義。如果獨裁暴君提到極端主義分子，他們只是要說某些人屬於非主流，並且定義當時何者才屬於主流。在這樣的定義下，極端主義幾乎可以用來指涉一切事物，除了那個真正極端的東西：獨裁暴政。

第18課：在難以想像的事發生時保持冷靜

現代暴政的本質就是恐懼管理。發生恐佈攻擊時，威權政府會利用這些事件來鞏固其權力。利用突如其來的災難終結權力制衡、解散反對黨、終止言論自由、剝奪人民受到公平審判的權利等。千萬不要上當。

利用真實、可疑，或偽造的恐怖攻擊，削弱民主的力量。立即辨認出恐懼管理的手段，拒絕被它操弄。獨裁暴政誕生於某些可以利用的緊急狀態。

第19課：當個愛國者

以身作則，讓未來的一代代人在我們身上看見美國的意義。重點在於愛國的人必須為自己的國家謀福利。國家主義者並不等於愛國者。國家主義者鼓勵我們露出最壞的一面，然後說我們是最優秀的民族。國家主義者雖然無止盡地渴求權力、勝負、復仇，卻往往對真實世界發生的事情不感興趣。國家主義缺欠普世價值、缺乏美感、缺乏道德。愛國者希望國家能夠實現理想。

第20課：盡你所能保持勇氣

如果沒有人願意為了捍衛自由而死，所有人都將死於暴政。

睇緊英文版

想買中文

八月時好多書店冇貨，好似話八月底前返貨，先查詢才去書店好些。